\chapter{INTRODUÇÃO}

Com o crescimento das redes sociais e das plataformas digitais, o trabalho por 
sistemas digitais tornou-se cada vez mais comum na sociedade, trazendo uma nova forma 
de relação de trabalho marcada por características como individualidade, 
intermitência e informalidade, conhecida como ``uberização'' das relações de 
trabalho~\cite{abilio2020}. Nesse cenário, muitos artistas independentes passaram a divulgar e 
vender seus trabalhos diretamente pela internet. Assim, tornou-se comum a realização
de comissões artísticas, produções personalizadas feitas sob encomenda de clientes,
geralmente solicitadas por meio de mensagens em redes sociais ou outras plataformas 
de comunicação.

Apesar de facilitar o contato e a divulgação do trabalho, esse modelo pode gerar 
dificuldades na organização das encomendas. Informações importantes, como dados 
do cliente e referências da arte solicitada, muitas vezes ficam espalhadas em 
diferentes conversas ou anotações. Com o aumento do número de pedidos, esse 
processo pode se tornar confuso e dificultar o acompanhamento das solicitações. 

Diante disso, este trabalho propõe o desenvolvimento de um sistema de gerenciamento 
que centralize os dados dos pedidos e facilite o controle das encomendas. O projeto 
foi desenvolvido sob a ótica interdisciplinar das matérias do primeiro semestre do 
curso de Análise e Desenvolvimento de Sistemas, aplicando metodologias de 
levantamento de requisitos e modelagem de processos para fundamentar a solução proposta.

Para detalhar essa proposta, este documento apresenta, a seguir, os objetivos da 
aplicação e o perfil de seu público-alvo. Em seguida, são especificados os requisitos 
funcionais que delimitarão o escopo do sistema, finalizando com o embasamento técnico,
que destaca as disciplinas teóricas e as tecnologias empregadas no desenvolvimento do
projeto.

\section{Público-Alvo}
O público-alvo da aplicação é composto por artistas independentes e autônomos 
que realizam trabalhos artísticos personalizados, sob encomenda 
(como quadros e pinturas) e necessitam de uma plataforma
para organizar clientes e acompanhar pedidos.

\section{Objetivo do Sistema}
O objetivo da aplicação é auxiliar artistas independentes que trabalham sob 
comissão a organizar e gerenciar seus clientes, pedidos e materiais. O sistema 
visa permitir o controle completo de clientes, solicitações, prazos e valores, 
proporcionando maior organização e profissionalismo. A versão inicial da aplicação será orientada 
à interface de linha de comando (CLI), priorizando a implementação das 
funcionalidades principais antes da adição de uma interface gráfica.

\section{Requisitos Funcionais}
\begin{itemize}
    \item Cadastrar, editar, visualizar e excluir pedidos;
    \item Cadastrar e gerenciar clientes;
    \item Registrar especificações nos pedidos 
    (referências, medidas, cores, detalhes e observações);
    \item Definir valor e prazo do pedido;
\end{itemize}

\section{Disciplinas e Tecnologias Envolvidas}

\subsection{Disciplinas}

\textbf{Algoritmos e Programação I:}
A disciplina de Algoritmos e Programação I forneceu a base estrutural 
para o desenvolvimento do sistema, aplicando conceitos de lógica de 
programação, estruturas de controle e organização de código na linguagem 
Java. Esses conhecimentos foram essenciais para a implementação das 4 
operações básicas que compõem o núcleo de um sistema CRUD funcional.

\textbf{Banco de Dados:}
Os conceitos de modelagem de dados relacionais forneceram embasamento 
para a estruturação lógica das entidades da aplicação, em especial os 
fundamentos do modelo entidade-relacionamento (ER) proposto por~\cite{chen1976}. Na 
versão atual, a persistência dos dados é realizada por meio de servidor local, 
com previsão de migração para um Sistema de Gerenciamento de Banco de Dados 
Relacional (SGBDR) em entregas futuras.

\textbf{Conceitos da Computação:}
A disciplina introduziu fundamentos de Sistemas de Informação (SI) e 
tratamento de dados, essenciais para a estruturação do projeto. Os 
conceitos foram aplicados na modelagem de um fluxo eficiente de coleta, 
armazenamento e processamento dos dados das comissões artísticas. Como 
a aplicação é de uso exclusivo do artista, sem a entrada direta de dados
por clientes, o foco do sistema de informação é transformar os registros
brutos de pedidos e materiais em informações estruturadas para auxiliar 
na gestão interna e na tomada de decisão.

\textbf{Usabilidade, Interface e UX:}
Os estudos de Usabilidade, Interface e UX, baseados na metodologia de 
Design Thinking proposta por~\cite{brown2010}, orientaram o processo de 
ideação, viabilidade e prototipação da interface e usabilidade do sistema. 
A abordagem centrada no usuário foi aplicada para moldar uma aplicação 
intuitiva e alinhada às necessidades do público-alvo, utilizando o Figma 
como ferramenta de prototipação visual.

\subsection{Tecnologias}

\textbf{Java:}
Java é uma linguagem de programação amplamente estabelecida no mercado, 
ocupando altas posições em rankings relevantes como o TIOBE Index~\cite{tiobe} 
e o Stack Overflow Developer Survey~\cite{stackoverflow_survey}. 
Foi escolhida como linguagem principal do projeto devido à familiaridade 
da equipe com a tecnologia e ao interesse em aprofundar os conhecimentos 
adquiridos ao longo do curso~\cite{java}. A versão adotada é o Java 21, 
por ser a versão LTS (Long-Term Support) mais recente, garantindo suporte 
estendido e estabilidade para o desenvolvimento~\cite{java21}. A distribuição 
utilizada é o Microsoft Build of OpenJDK, licença gratuita para uso pessoal 
e acadêmico~\cite{msjdk}.

\textbf{Apache Maven:}
O Apache Maven é uma ferramenta de automação de build e gerenciamento de 
dependências amplamente utilizada em projetos Java~\cite{maven}. Foi adotado 
no projeto por ser mais moderno e consolidado que alternativas como o Apache 
Ant, oferecendo um modelo declarativo de configuração via arquivo 
\texttt{pom.xml} e facilitando o gerenciamento das bibliotecas e dependências 
do sistema.

\textbf{Figma:}
O Figma é uma plataforma de design colaborativo baseada em nuvem~\cite{figma}.
Foi utilizado para a prototipação visual das interfaces previstas para versões 
futuras da aplicação, por ser amplamente utilizado no mercado e por ser a 
principal ferramenta de design adotada pelo curso.

\textbf{draw.io:}
O draw.io é uma ferramenta online de diagramação, modelagem visual 
e criação de fluxogramas~\cite{drawio}. Foi selecionada devido à 
sua alta portabilidade, baixa curva de aprendizado e suporte 
facilitado à colaboração entre os membros da equipe.

\textbf{Git/Github:}
O Git é um sistema de controle de versão distribuído e o GitHub é 
uma plataforma baseada em nuvem que hospeda repositórios Git. Essas 
duas ferramentas foram utilizadas para o compartilhamento, controle 
e versionamento do projeto como um todo, cujo repositório está 
disponível em~\cite{repo}.

\textbf{LaTeX/abnTeX2:}
O LaTeX é um sistema de composição de documentos amplamente utilizado 
no meio acadêmico e científico, reconhecido pela qualidade tipográfica 
e pela capacidade de produzir documentos complexos de forma estruturada. 
Em conjunto com a classe abnTeX2~\cite{abntex2}, que adapta o LaTeX às 
normas da Associação Brasileira de Normas Técnicas (ABNT)~\cite{abnt14724}, 
foi utilizado para a produção da documentação acadêmica deste projeto, 
garantindo conformidade com as normas vigentes~\cite{abnt6023}.